%-----------------------------------------------------------------------------%
\chapter*{\kataPengantar}
%-----------------------------------------------------------------------------%
Puji dan syukur Penulis panjatkan kepada Tuhan Yang Maha Esa. Berkat Rahmat-Nya Tugas Akhir yang berjudul "\judul" ini dapat diselesaikan.

Banyak kendala yang dialami Penulis dalam menyelesaikan Tugas Akhir ini. Namun, Penulis dapat mengatasinya berkat bantuan dari dosen pembimbing, orang tua, teman-teman, dan pihak-pihak lainnya.
 
Penelitian ini disusun dalam waktu yang cukup singkat sehingga masih terdapat banyak kekurangan baik itu pada konten penelitian maupun pada penulisan. 
Penulis mengharapkan kritik dan saran dari pembaca sebagai bahan pembelajaran bagi Penulis untuk menyusun karya-karya di kemudian hari.

Melalui kata pengantar ini Penulis juga ingin mengucapkan banyak terimakasih kepada pihak-pihak yang telah membantu penyelesaian Tugas Akhir ini, antara lain:

\begin{enumerate}
	\item Orang tua yang telah memberikan dukungan moral dan materiil,
	\item Prof. T. Basaruddin sebagai Pembimbing I,
	\item Bapak Risman Adnan sebagai Pembimbing II, 
	\item Ryorda Triaptahadi sebagai rekan penelitian, dan
	\item Teman-teman semua yang telah memberikan dukungan moral. 
\end{enumerate}

Semoga pihak-pihak yang telah disebutkan mendapatkan balasan dari Tuhan Yang Maha Esa atas bantuan mereka dalam penyusunan Tugas Akhir ini. Penulis berharap Tugas Akhir ini dapat memberikan manfaat yang positif kepada berbagai pihak. 


\vspace*{0.1cm}
\begin{flushright}
Depok, 20 Desember 2017\\[0.1cm]
\vspace*{1cm}
\penulis

\end{flushright}